\chapter{Реализация средств автоматизации процессов разработки}\label{Chapter:Implementation}

\section{Разработка утилиты автоматизации}

Для осуществления автоматизации процессов, определённых в предыдущем разделе, требуется использовать множество разнородных инструментов. С целью обеспечения интеграции и точного автоматического воспроизведения процессов реализована специальная консольная утилита rwms-configurator. Эта утилита разработана на языке Python.

Для утилиты используется глобальный конфигурационный файл следующего вида:

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:RWMSConfiguratorJSON,
    caption={Пример конфигурационного файла для утилиты rwms-configurator},
    language=c
]
{
    "Sources": {
        "Path": "/path/rwms/sources"
    },
    "Database": {
        "Backups.Path": "/path/rwms/db-backups"
    },
    "Installation": {
        "Path": "/path/rwms/installation"
    }
}
\end{lstlisting}

Перечисленные параметры отражают глобальную настройку стенда: путь до файлов исходного кода, путь до места хранения бекапов базы данных, путь до инсталляции. Каждая из команд CLI требует одну или несколько секций для своего исполнения, поэтому возможно задать настройки в файле лишь частично --- в этом случае лишь ограничится доступ к использованию некоторых команд, о чём будет сообщено в выводе ошибки выполнения команды.

Идеологически CLI выполнен в объектно-ориентированном стиле. В качестве первого аргумента выступает некоторый объект, в качестве второго --- операция над ним, далее следуют аргументы для соответствующей операции. Спецификация CLI утилиты:

\begin{itemize}
    \item \texttt{image} -- операции, связанные с docker-образом системы;
    \begin{itemize}
        \item \texttt{build} -- сборка системы в Docker-образ с автоматическим именованием в соответствии с правилами версионирования системы;
        \item \texttt{publish [-{}-version v]} -- публикация собранного образа в Gitlab Container Registry, версия образа либо задаётся через опциональный параметр, либо выбирается в соответствии с веткой локального Git-репозитория, на которой находится исходный код системы.
    \end{itemize}
    \item \texttt{db-backup} -- операции, связанные с бекапами базы данных;
    \begin{itemize}
        \item \texttt{create} -- создание бекапа;
        \item \texttt{list} -- просмотр всех имеющихся бекапов;
        \item \texttt{apply [-{}-version v -{}-timestamp t] [-{}-archive a]} -- применение конкретного бекапа к базе данных, развёрнутой в рамках имеющейся инсталляции.
    \end{itemize}
    \item \texttt{db-migration} -- операции, связанные с миграциями схемы базы данных;
    \begin{itemize}
        \item \texttt{add} -- создание новой миграции и сохранение её исходного кода в проекте RWMS;
        \item \texttt{remove version} -- удаление конкретной миграции базы данных;
        \item \texttt{apply [-{}-version v]} -- применение миграции определённой версии, для выполнения миграции требуется доступ к исходному коду проекта, поэтому имеется возможность определить версию применяемой миграции по ветви, на которой находится локальный Git репозиторий.
    \end{itemize}
    \item \texttt{installation} -- операции, связанные с инсталляцией системы на стенде.
    \begin{itemize}
        \item \texttt{init} -- создание инсталляции по пути из конфигурационно файла, конкретный набор создаваемых в рамках инсталляции файлов указывается далее;
        \item \texttt{deploy [-{}-version v] [-{}-backup-timestamp t]} -- реализация алгоритма мероприятия <<Развёртывание>> процесса конфигурационного управления в автоматическом режиме.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Утилита хранится как PyPi-пакет в Gitlab Package Registry. Реализована автоматическая процедура в Gitlab CI/CD по созданию пакета и размещению в хранилище (job \texttt{Publish. Configurator.GitlabPyPi}, листинг \ref{Listing:GitlabCI}). Также эта утилита используется в самом процессе CI/CD, например, для автоматической сборки и публикации docker-образов системы (job \texttt{Publish.Application.GitlabContainerRegistry}, листинг \ref{Listing:GitlabCI}).

Для удобства реализации CLI утилиты реализован DSL (Domain Specific Language) над библиотекой \texttt{argparse}, позволяющий наглядно представлять в исходном коде принятый объектно-ориентированный подход к построению CLI. Задание самого CLI приводится на листинге \ref{Listing:CLI-Impl}, а реализация DSL выведена в приложение, на листинг \ref{Listing:CLI-Full-Impl}.

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:CLI-Impl,
    caption={Задание CLI утилиты rwms-configurator с помощью DSL},
    language=Python
]
cli_object("image") \
    .cli_action("build") \
    .cli_action("publish", cli_arg("-v", "--version"))

cli_object("db-backup") \
    .cli_action("create") \
    .cli_action("list") \
    .cli_action("apply", 
        cli_arg("-v", "--version"), 
        cli_arg("-t", "--timestamp"), 
        cli_arg("-a", "--archive")
    )

cli_object("db-migration") \
    .cli_action("add") \
    .cli_action("remove", cli_arg("version")) \
    .cli_action("apply", cli_arg("-v", "--version"))

cli_object("installation") \
    .cli_action("init") \
    .cli_action("deploy", 
        cli_arg("-v", "--version"), 
        cli_arg("--backup-timestamp")
    )
\end{lstlisting}

Такое представление наглядным образом демонстрирует все возможности CLI -- по сравнению с аналогичной реализацией на <<чистом>> \texttt{argparse}.

\section{Автоматизация сборки системы}

Процесс сборки клиентской и серверной части системы целиком реализуется при помощи multistage dockerfile. Использование данного подхода позволяет в одном файле локализованно описать последовательность команд сборки обеих частей системы.

На первой стадии производится сборка серверной части системы: компиляция исходного кода в бинарные файлы и подкачка зависимостей. Данные операции представлены на листинге \ref{Listing:Implementation:Dockerfile1}. На этой стадии используется базовый образ \texttt{dotnet/sdk}, содержащий в себе все необходимые инструменты сборки и компиляции кода платформы .NET 5.

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Implementation:Dockerfile1,
    caption={Первая стадия Dockerfile сборки системы RWMS},
    language=Dockerfile
]
# STAGE: build server
FROM mcr.microsoft.com/dotnet/sdk:5.0 as build-server
WORKDIR /build-server
COPY server/ ./
RUN dotnet restore
RUN dotnet publish -c Release -o /publish
\end{lstlisting}

На второй стадии производится сборка клиентской части приложения: процессинг Vue-шаблонов, транспиляция TypeScript в JavaScript (листинг \ref{Listing:Implementation:Dockerfile2}). На выходе получается набор файлов HTML, CSS, JS.

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Implementation:Dockerfile2,
    caption={Вторая стадия Dockerfile сборки системы RWMS},
    language=Dockerfile
]
# STAGE: build client
FROM node:14 as build-client
WORKDIR /build-client
COPY client/ ./
RUN npm install
RUN npm run build
\end{lstlisting}

На третьей стадии производится объединение собранных артефактов. В качестве базового образа выбран \texttt{dotnet/aspnet}, который содержит только runtime, необходимый для запуска приложений ASP.NET Core. В данном образе отсутствуют какие-либо средства сборки или дополнительные утилиты. Так осуществляется оптимизация итогового образа системы по занимаемому размеру.

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Implementation:Dockerfile3,
    caption={Третья стадия Dockerfile сборки системы RWMS},
    language=Dockerfile
]
# STAGE: merge build artifacts
FROM mcr.microsoft.com/dotnet/aspnet:5.0
WORKDIR /app
COPY --from=build-server /publish .
COPY --from=build-client /build-client/dist ./wwwroot
ENV ASPNETCORE_ENVIRONMENT=Production

ENTRYPOINT ["dotnet", "RWMS.PresentationLayer.Core.dll"]
\end{lstlisting}

Реализованный процесс сборки оптимизирует конечный размер образа системы, но не оптимизирует время пересборки ввиду того, что docker-образы не планируются к использованию самими разработчиками на их собственных компьютерах. Эффект ускорения базируется на возможности кэширования ранее собранных слоёв образа. Однако так как образы собираются в рамках Gitlab CI/CD, то на выделенных облачных вычислителях не остаётся кэша сборки предыдущих образов. Вследствие этого видится ненужным тратить время на оптимизацию сборки по времени за счёт кэширования.

\section{Автоматизация взаимодействия с базой данных}

Автоматизация взаимодействия с базой данных включает в себя работу с миграциями схемы базы данных и с бекапами данных.

Миграции схемы базы данных --- это набор SQL DDL выражений. В рамках проекта RWMS миграции базы данных генерируются автоматически при помощи Entity Framework Core (EF) --- фреймворка для работы с реляционными базами данных для .NET. В составе этого фреймворка поставляется утилита \texttt{dotnet ef}, позволяющая создавать, удалять и применять миграции.

Именование миграций производится в соответствии с версией системы. Таким образом достигается возможность лёгко в автоматическом режиме поддерживать синхронизацию модели данных приложения и схемы данных в базе данных.

Сама миграция представляется в виде кода C\#, использующего механизмы EF, поэтому для манипуляций с миграциями требуется доступ к исходному коду проекта.

Бекапы базы данных создаются через дампы базы данных. В качестве базы данных в проекте RWMS используется Postgres, поэтому бекапы создаются через поставляемые вместе с СУБД утилиты. Подобной утилитой является \texttt{pg\_dump}. Она в качестве результата своей работы создаёт SQL-скрипт, содержащий полное состояние базы данных: схему и сами данные. Подобный скрипт может занимать довольно большой объём, поэтому при реализации команд \texttt{rwms-config db-migration} SQL-бекапы архивируются при помощи утилиты \texttt{gzip}.

Архивы бекапов именуются с указанием версии системы RWMS и времени создания архив (unix timestamp). Версию системы, которой соответствует текущее состояние базы данных, возможно получить вследствие реализации именований миграций.

\section{Автоматизация развёртывания инсталляции системы}

Под инсталляцией RWMS понимается набор следующих компонент:

\begin{itemize}
    \item установленная на стенде утилита rwms-configurator;
    \item установленный на стенде Docker Engine и утилита docker-compose;
    \item в директории, указанной по ключу \texttt{Installation::Path} в конфигурационном файле для rwms-configurator содержится набор файлов:
    \begin{itemize}
        \item файл \texttt{docker-compose.yml} специального вида;
        \item файл \texttt{database.env}, содержащий переменные окружения, требуемые для запуска базы данных Postgres;
        \item файлы \texttt{appsettings.json} и \texttt{appsettings.Production.json}, расположенные в папке \texttt{configs}, задающие конфигурацию системы.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Файл \texttt{docker-compose.yml} задаёт конфигурацию запуска системы RWMS вместе с базой данных в docker-контейнерах. Использование такого конфигурационного файла позволяет строго задавать настройки проброса портов, тома с конфигурационными файлами. Также для двух запускаемых контейнеров (один -- с приложением, другой -- с базой данных) создаётся локальная сеть, где каждому из приложений выдаётся уникальный hostname. Исходный код данного конфигурационного файла приводится в приложении в листинге \ref{Listing:DockerCompose}.

Утилита rwms-configurator при вызове с аргументами \texttt{installation deploy} реализует следующий алгоритм работы.

\begin{enumerate}
    \item Если контейнер с RWMS запущен, то он останавливается и удаляется.
    \item Если контейнер с базой данных остановлен, то он запускается.
    \item Производится процедура установление развёртываемой версии исходя из ветки, на которой находится репозиторий с исходным кодом системы.
    \item Создаётся бекап базы данных.
    \item В случае, если процедура развёртывания запущена с переданным опциональным параметров \texttt{-{}-backup-timestamp}, то производится применение бекапа. Эта процедура требуется в случае отката версии системы или восстановления после фатальной ошибки.
    \item Применяются миграции схемы базы данных с целью синхронизации модели данных в базе данных и в развёртываемом приложении.
    \item Выполняется запуск контейнера RWMS.
\end{enumerate}

Данный алгоритм покрывает разнообразные случаи развёртывания: первичный запуск инсталляции на стенде, обновление версии системы, откат версии системы, восстановление при сбоях. 

\section{Выводы}


